 Ana Isabel era un verdadero querubín joven y alegre un auténtico primor con sus dientes blanquísimos sus ojos tan claros el pie ligero en la danza y el genio más ligero aún
Qué salió de ello
 Un chiquillo horrible
No lo que es guapo no lo era
Se lo dieron a la mujer del peón caminero
Ana Isabel entró en el palacio del conde ocupó una hermosa habitación se adornó con vestidos de seda y terciopelo
No podía darle una corriente de aire ni nadie se hubiera atrevido a dirigirle una palabra dura pues hubiera podido afectarse y eso tendría malas consecuencias
Criaba al hijo del conde que era delicado como un príncipe y hermoso como un ángel
Cómo lo quería
 En cuanto al suyo el propio crecía en casa del peón caminero trabajaba allí más la boca que el puchero y era raro que hubiera alguien en casa
El niño lloraba pero lo que nadie oye a nadie apena y así seguía llorando hasta dormirse y mientras se duerme no se siente hambre ni sed para eso se inventó el sueño
Con los años  con el tiempo la mala hierba crece  creció el hijo de Ana Isabel
La gente decía sin embargo que se había quedado corto de talla
Pero se había incorporado a la familia que lo había adoptado por dinero
Ana Isabel fue siempre para él una extraña
Era una señora ciudadana fina y atildada lo pasaba bien y nunca salía sin su sombrero
Jamás se le ocurrió ir a visitar al peón caminero vivía demasiado lejos de la ciudad y además no tenía nada que hacer allí
El chico era de ellos y consumía lo suyo algo tenía que hacer para pagar su manutención por eso guardaba la vaca bermeja de Mads Jensen
Sabía ya cuidar del ganado y entretenerse
El mastín de la hacienda estaba sentado al sol orgulloso de su perrera y ladrando a todos los que pasaban cuando llueve se mete en la casita donde se tumba seco y caliente
El hijo de Ana Isabel estaba sentado al sol en la zanja tallando una estaca en primavera había tres freseras floridas que seguramente darían fruto
Era un pensamiento agradable mas no hubo fresas
Allí estaba él expuesto al viento y a la intemperie calado hasta los huesos para secarse las ropas que llevaba puestas no tenía más fuego que el viento cortante
Si trataba de refugiarse en el cortijo lo echaban a golpes y empujones era demasiado feo y asqueroso decían las sirvientas y los mozos
Estaba acostumbrado a aquel trato
Nunca lo había querido nadie
Qué fue del hijo de Ana Isabel
 Qué podría ser del muchacho
 su destino era éste jamás sentiría el cariño de nadie
Arrojado de la tierra firme fue a remar en una mísera lancha mientras el barquero bebía
Sucio y feo helado y voraz se habría dicho que nunca estaba harto y en efecto así era
El año estaba ya muy avanzado el tiempo era duro y tempestuoso y el viento penetraba cortante a través de las gruesas ropas
Y aún era peor en el mar surcado por una pobre barca de vela con sólo dos hombres a bordo o mejor uno y medio el patrón y su ayudante
Durante todo el día había reinado una luz crepuscular que en el momento de nuestra narración se hacía aún más oscura el frío era intensísimo
El patrón sorbió un trago de aguardiente para calentarse por dentro
La botella era vieja y también la copa cuyo roto pie había sido sustituido por un tarugo de madera tallado y pintado de azul gracias a él se sostenía
Un trago reconforta pero dos reconfortan más todavía pensó el patrón
El muchacho seguía sentado al remo que sostenía con su mano dura y embreada
Realmente era feo con el cabello hirsuto y el cuerpo achaparrado y encorvado
Según la gente era el chico del peón caminero mas de acuerdo con el registro de la parroquia era el hijo de Ana Isabel
El viento cortaba a su manera y la lancha lo hacía a la suya
La vela que había cogido el viento se hinchó y la embarcación se lanzó a una carrera velocísima todo en derredor era áspero y húmedo pero las cosas podían ponerse aún peores
Alto
 Qué ha pasado
 Un choque
 Un salto
 Qué hace la barca
 Vira de bordo
 Ha sido una tromba una oleada
 El remero lanzó un grito Dios nos ampare
 La embarcación había chocado contra un enorme arrecife submarino y se hundía como un zapato viejo en la balsa del pueblo se hundía con toda su tripulación hasta con las ratas como suele decirse
Ratas sí había pero lo que es hombres tan sólo uno y medio el patrón y el chico del peón caminero
Nadie presenció el drama aparte las chillonas gaviotas y los peces del fondo y aún éstos no lo vieron bien pues huyeron asustados cuando el agua invadió la barca que se hundía
Apenas quedó a una braza de fondo con los dos tripulantes sepultados olvidados
Únicamente siguió flotando la copa con su pie de madera azul pues el tarugo la mantenía a flote marchó a la deriva para romperse y ser arrojada a la orilla dónde y cuándo
 Bah
 Qué importa eso
 Había prestado su servicio y se había hecho querer
No podía decir otro tanto el hijo de Ana Isabel
Pero en el reino de los cielos ningún alma podrá decir Nadie me ha querido

Ana Isabel vivía en la ciudad desde hacía ya muchos años
La llamaban señora y erguía la cabeza cuando hablaba de viejos recuerdos de los tiempos del palacio condal en que salía a pasear en coche y alternaba con condesas y baronesas
Su dulce condecito había sido un verdadero ángel de Dios la criatura más cariñosa que imaginarse pueda
La quería mucho y ella a él
Se habían besado y acariciado era su alegría la mitad de su vida
Ahora era ya mayor con sus catorces años muy instruido y muy guapo
No lo había vuelto a ver desde que lo llevara en brazos
Hacía muchos años que no iba al palacio de los condes
Era todo un viaje ir hasta allí
Tendré que decidirme dijo Ana Isabel
He de ir a ver a mis señores a mi precioso condecito
Seguramente me echa de menos se acuerda de mí me quiere como entonces cuando me rodeaba el cuello con sus bracitos de ángel y me decía  AnLis
Parecía la voz de un violín
Sí he de ir a verlo
Partió en la carreta de bueyes e hizo parte del camino a pie
Llegó al palacio condal espacioso y brillante y como antes se quedó en el jardín
Todo el servicio era nuevo nadie conocía a Ana Isabel nadie sabía el cargo que en otros tiempos había desempeñado en la casa
Ya se lo dirían la señora condesa y su hijo
De seguro que ellos la echaban de menos
Y allí estaba Ana Isabel
Tuvo que esperar largo rato y quien espera desespera
Antes de que los señores pasaran al comedor fue recibida por la condesa que le dirigió palabras muy amables
A su pequeño no lo vería hasta después de comer ya la llamarían entonces
Qué alto espigado y esbelto estaba
 Conservaba aquellos ojos preciosos y su boquita de ángel
La miró sin decirle una palabra seguramente no la había reconocido
Se Volvió para marcharse pero entonces ella le cogió la mano y se la llevó a sus labios
Está bien
 dijo él y salió de la habitación él el objeto de todo su cariño a quien había querido y seguía queriendo por encima de todo su orgullo en la Tierra
Ana Isabel partió del palacio y se alejó por el camino vecinal
Se sentía muy triste
Se le había mostrado tan extraño sin un pensamiento sin una palabra para ella
Y pensar que lo había llevado en brazos día y noche y que seguía llevándolo en el pensamiento
En esto pasó volando sobre el camino a poca altura un gran cuervo negro que graznaba incesantemente
Pajarraco de mal agüero
 exclamó ella
Llegó frente a la casa del peón caminero y como la mujer se hallara en la puerta entablaron conversación
Cómo te luce el pelo
 dijo la mujer del peón
Estás rolliza y redonda
Parece que te van bien las cosas
Desde luego respondió Ana Isabel
La barca se fue a pique con ellos dijo la mujer
Se ahogaron el patrón Lars y el chico
Todo terminó
Yo había esperado que el muchacho me ayudase algún día y trajera unos chelines a casa
A ti nada te costó Ana Isabel
 Ahogados
 exclamó Ana Isabel y ya no pronunció una palabra más sobre el drama
Estaba afligida porque su condecito no le había dirigido la palabra con lo que ella lo quería y después de haber recorrido aquel largo camino para llegar al palacio
Y el dinero que le había costado y todo inútilmente
Pero nada dijo de lo ocurrido
No quería abrir su corazón a la mujer del peón caminero
A lo mejor habría pensado que ya no tenía prestigio en el palacio
El cuervo volvió a graznar encima de su cabeza
Maldito pajarraco
 exclamó
Bastante me ha asustado hoy
Llevaba café en grano y achicoria
Sería una buena acción dárselo a la mujer para que preparase unas tazas de café caliente
También a ella le sentaría bien
Y la mujer salió a preparar la infusión mientras Ana Isabel se sentaba en una silla y se quedaba dormida
Y he aquí que soñó con él nunca le había ocurrido qué cosa más rara
 Soñó con su propio hijo que había llorado y sufrido hambre en aquella casa nadie había cuidado de él y ahora estaba en el fondo del mar Dios sabía dónde
Soñó que se le presentaba allí mientras la mujer del peón salía a preparar café le llegaba incluso el aroma de los granos
Y en la puerta de pie había un mozo hermosísimo tanto como el condecito que le decía Se hunde el mundo
 Cógete fuertemente a mí que después de todo eres mi madre
 Tienes un ángel en el cielo
Cógete a mí cógete fuertemente
 En esto se produjo un gran estruendo seguramente era el mundo que se salía de quicio
Pero el ángel la levantó sosteniéndola tan firmemente por las mangas que a ella le pareció que la levantaban de la Tierra
Pero algo muy pesado se había agarrado a sus piernas y la sujetaba por la espalda como si centenares de mujeres la agarrasen diciendo Si tú has de salvarte también hemos de salvarnos nosotras
 Tente firme tente firme

Y todas se colgaban de ella
Aquello era demasiado
Se oyó un ris ras
 la manga se desgarró y Ana Isabel cayó desde una altura enorme
La despertó la sacudida y estuvo a punto de irse al suelo con la silla en que se sentaba
Se sentía tan trastornada que no recordaba siquiera lo que había soñado indudablemente había sido algo malo
Tomaron el café y hablaron y luego Ana Isabel se encaminó a la ciudad próxima para ver al carretero con el que debía regresar a su tierra aquella misma noche
Mas el hombre le dijo que no podía emprender el regreso hasta la tarde del día siguiente
Calculó ella entonces lo que le costaría quedarse allí así como la distancia y le pareció que la abreviaría cosa de dos millas si en vez de seguir la carretera tomaba por la costa
El tiempo era espléndido y brillaba la luna llena
Ana Isabel decidió marcharse a pie al día siguiente podría estar en casa
El sol se había puesto y las campanas vespertinas doblaban aún pero no eran las ranas de Peder Oxe que croaban en el cenagal
Cuando se callaron todo quedó silencioso no se oía ni un pájaro todos se habían acostado y la lechuza aún no había salido
Reinaba un gran silencio en el bosque y en la orilla por la que andaba sólo percibía el rumor de sus propios pasos en la arena
No se oía ni el chapoteo del agua del mar no llegaba ni un rumor
Todo estaba mudo los vivos y los muertos
Ana Isabel seguía caminando sin pensar en nada
Había abandonado sus pensamientos pero sus pensamientos no la abandonaban a ella
No nos dejan nunca yacen como adormecidos tanto los vivos que se han echado un momento a descansar como los que no se han despertado aún
Pero acuden siempre ora se agitan en el corazón o en la cabeza ora nos acometen impensadamente
Toda buena acción lleva su bendición está escrito allí y también «En el pecado está la muerte»
Muchas cosas hay allí escritas muchas se dicen sólo que se ignoran no se piensa en ellas
Esto le ocurría a Ana Isabel
Mas pueden presentarse de repente pueden acudir
En nuestro corazón el tuyo el mío hay los gérmenes de todos los vicios y de todas las virtudes
Están en él como diminutas e invisibles semillas
Un día llega del exterior un rayo de sol el contacto de una mano perversa
Vuelves una esquina a derecha o a izquierda pues un detalle así puede ser decisivo y la minúscula semilla se agita se hincha estalla y vierte su jugo en la sangre
Y ya estás en camino
Hay pensamientos angustiosos que uno no advierte cuando está sumido en sueños pero que se agitan
Ana Isabel andaba como en sueños y sus pensamientos se movían
De una Candelaria a la siguiente el corazón registra muchas cosas en su tablilla el balance de todo un año
Muchas cosas han sido olvidadas pecados de pensamiento y de palabra contra Dios contra nuestros prójimos y contra nuestra propia conciencia
No pensamos en ellos como tampoco pensó Ana Isabel nada de malo había cometido contra la ley y el derecho de su país era bien considerada honrada y respetable lo sabía bien
Y seguía avanzando por la orilla
Qué era aquello que yacía en el suelo
 Se detuvo
Qué había arrojado el mar
 Un sombrero viejo de hombre
Se habría caído por la borda
 Se acercó a la prenda volvió a detenerse y miró Qué era aquello
 Se asustó mucho y sin embargo nada había allí que pudiese asustarla
Sólo un montón de algas y juncos enredados en torno a una piedra alargada que parecía un cuerpo humano
No eran sino algas y juncos y sin embargo ella se asustó
Y al proseguir su camino le vinieron a la mente muchas cosas que oyera de niña
Aquellas supersticiones acerca del fantasma de la costa el espectro de los cuerpos insepultos arrojados por las olas a la playa
El cuerpo muerto que nada hacía pero cuyo espectro el fantasma de la playa seguía al caminante solitario se agarraba fuertemente a él y le pedía que lo llevase al cementerio y le diese cristiana sepultura
Tente firme tente firme
 decía
Y al repetir para sí estas palabras Ana Isabel se le presentó de repente todo su sueño con las madres cogidas a ella y exclamando Tente firme tente firme

Y luego el mundo se había hundido y se le habían desgarrado las mangas y se había desprendido de su hijo que se esforzaba por llevarla consigo al juicio final
Su hijo el hijo de su carne y de su sangre al que nunca quisiera en quien nunca había pensado aquel hijo estaba ahora en el fondo del mar
Podía aparecérsele en figura de espectro y gritarle Cógeme fuerte cógeme fuerte
 Llévame a tierra cristiana

Y al pensar en esto la angustia le espoleó los talones obligándola a apresurar el paso
El miedo como una mano fría y húmeda le apretaba el corazón
Se sintió a punto de desmayarse y al mirar a lo lejos mar adentro vio que el aire se volvía más denso y espeso
Descendía una pesada niebla envolviendo árboles y matas y dándoles un aspecto maravilloso
Se volvió ella a mirar la luna que quedaba a su espalda y parecía un disco pálido sin rayos y sintió como si algo muy pesado se posara sobre sus miembros
Tente firme tente firme
 pensó y al volverse a mirar a la luna le pareció como si su blanca cara estuviese junto a ella y como si la niebla colgara sobre sus hombros a modo de blanco sudario Cógeme fuerte
 Llévame a tierra cristiana
 creyó oír y le pareció percibir también un sonido hueco y extraño que no venía ni de las ranas del pantano ni de los cuervos ni de las cornejas pues no veía ninguna
Entiérrame entiérrame
 decía una voz gritando
Sí era el espectro de su hijo yaciente en el fondo del mar y que no encontraba reposo mientras no fuera llevado al cementerio y depositado en tierra cristiana
Quiso ir allí y darle sepultura y tomó la dirección de la iglesia
Le pareció entonces como si la carga se hiciera más liviana y desapareciera reemprendió su camino anterior el más corto para ir a su casa
Pero de nuevo oyó Cógeme fuerte cógeme fuerte

Resonaba como el croar de las ranas como el grito de un ave quejumbrosa pero ahora se entendía claramente Entiérrame por amor de Dios entiérrame

La niebla era fría y húmeda la mano y el rostro de la mujer lo estaban también pero de terror
Sentía la presencia de algo y en su mente se había hecho espacio para pensamientos que nunca había tenido antes
En las tierras del Norte los hayedos pueden abrirse en una noche de primavera y presentarse en su juvenil magnificencia bajo el sol del día siguiente
También en un segundo la semilla del pecado que hay latente en nuestra vida puede germinar y desarrollarse
Y así lo hace cuando despierta la conciencia que Dios despabila cuando menos lo esperamos
No hay disculpa posible el hecho está allí testificando en contra de nosotros los pensamientos se tornan palabras y éstas resuenan en los espacios
Nos espantamos de lo que hemos estado llevando dentro sin conseguir sofocarlo nos espantamos de lo que hemos propagado en nuestra presunción y ligereza
El corazón encierra en sí todas las virtudes pero también todos los vicios los cuales pueden germinar y crecer hasta en la tierra más estéril
Todo esto estaba encerrado en los pensamientos de Ana Isabel
Anonadada cayó al suelo y continuó un trecho a rastras
Entiérrame entiérrame
 oía y habría querido enterrarse a sí misma si la tumba hubiese significado eterno olvido
Era la hora tremenda de su despertar con toda su angustia y su horror
Un supersticioso terror le producía escalofríos acudían a su mente muchas cosas de las que nunca hubiera querido acordarse
Silenciosa como la sombra de una nube a la luz de la luna caminaba delante de ella una aparición de la que oyera hablar en otros tiempos
Junto a ella pasaban galopando cuatro jadeantes corceles despidiendo fuego por los ojos y los ollares tirando de un coche ardiente ocupado por el perverso señor que más de un siglo atrás había vivido en aquella comarca
Se decía que cada media noche recorría su propiedad y se volvía enseguida
No era blanco como parece que son los muertos sino negro como carbón como carbón consumido
Hizo un gesto con la cabeza dirigiéndose a Ana Isabel y guiñándole el ojo le dijo Cógete firme cógete firme
 Aún podrás montar en el coche de los condes y olvidar a tu hijo

Ella apretó el paso y llegó al cementerio pero las cruces negras y los negros cuervos flotaban confundiéndose ante sus ojos
Los cuervos gritaban como el que había oído antes pero ahora comprendía su lenguaje Soy un cuervo madre soy un cuervo madre
 decían todos y Ana Isabel sabía que aquel nombre se aplicaba a ella
Tal vez sería transformada en uno de aquellos negros pajarracos y condenada a gritar incesantemente lo que ellos gritaban si no conseguía cavar la tumba
Se arrojó al suelo y con las manos cavó un hoyo en la dura tierra y la sangre le manaba de los dedos
Entiérrame entiérrame
 resonaba la voz sin cesar
Ella temía oír el canto del gallo y ver la primera luz de la aurora pues si no había terminado su trabajo antes estaba perdida
Y cantó el gallo y el cielo levantino se tiñó de rojo
La tumba estaba sólo medio abierta
Una mano gélida le resbaló por la cabeza y el rostro hasta el corazón
Sólo media tumba
 se oyó en el aire como en un suspiro y algo pasó flotando en dirección al mar
Sí era el fantasma de la orilla
A su contacto Ana Isabel se desplomó rendida y desmayada
Era ya pleno día cuando volvió en sí
Dos hombres la levantaron
No estaba en el cementerio sino en la playa donde había excavado un profundo hoyo en la arena cortándose los dedos con una copa rota que tenía por pie un tarugo de madera pintado de azul
Ana Isabel estaba enferma la conciencia había mezclado las cartas de la superstición y al cortarlas había descubierto que sólo tenía media alma la otra mitad se la había llevado consigo su hijo al fondo del mar
Nunca obtendría ya la gracia del cielo mientras no recuperase aquella mitad de alma que retenían las aguas profundas
Ana Isabel llegó a su casa mas ya no era la que había sido
Sus ideas se embrollaban como una madeja enredada sólo una hebra quedaba desenmarañada debía llevar al cementerio el fantasma de la orilla y darle sepultura con ello recuperaría su alma entera
Muchas noches notaron los vecinos que se ausentaba de su casa siempre la encontraban en la playa esperando la aparición del espectro
Así transcurrió un año entero luego desapareció una noche y ya nada supieron de su paradero
Se pasaron todo el día siguiente buscándola sin resultado
Al atardecer cuando el sacristán llegó a la iglesia para tocar a vísperas vio a Ana Isabel tendida delante del altar
Llevaba allí desde la mañana casi exhausta pero con los ojos luminosos y un brillo rojizo en la cara producido por los últimos rayos del sol que le daban en pleno rostro y se reflejaban también en las relucientes abrazaderas de la Biblia ésta aparecía abierta en la página donde se leen aquellas palabras del profeta Joel Rueguen sus corazones y no sus vestidos convirtiéndose al Señor

Casualidad dijo la gente
Hay tantas casualidades

En la cara de Ana Isabel iluminada por el sol se leía la paz y la gracia
Había sido mejor así para ella dijeron había superado la crisis
Por la noche se le había aparecido el espectro de la playa su hijo diciéndole Cavaste sólo media tumba para mí pero durante mucho tiempo me tuviste sepultado en tu corazón y éste es el mejor refugio de una madre para su hijo
Y devolviéndole la mitad del alma la condujo hasta la iglesia
 Ahora estoy en la casa de Dios dijo ella
Y aquí se está a salvo
Cuando se acabó de poner el sol el alma de Ana Isabel estaba en lo alto allí donde no existe el temor cuando uno ha luchado
Y Ana Isabel había luchado hasta el fin
